<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>DamaKubu</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/</link><description>Asmeninė svetainė/blogas</description><atom:link href="https://damakubu.github.io/damakubu/lt/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>lt</language><copyright>Contents © 2023 &lt;a href="mailto:kundrotasdanielius@gmail.com"&gt;Danielius Kundrotas&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Fri, 29 Sep 2023 07:24:49 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Expected Utility evoliutonary remarks on why it's not intuitive</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/expected-utility-evoliutonary-remarks-on-why-its-not-intuitive/</link><dc:creator>Danielius Kundrotas</dc:creator><description>&lt;p&gt;On expected utility series of blogs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;fuck ugly girl for certain or beautiful girl with 10% chance.
Go for the beautiful girl bro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Predictebly lose.
anyway išgelbėti veina random žmogų for sure, yra blogiau negu mesti kauliuką ir tik su 1% sėkmės tikimybe bandyti išgelbėti 1000 žmonių.
Jeigu bandai maximizint realų žmonių kiekį antram atvejį, kartojant situaciją daug kartų vidutiniškai išgelbsti 10žmonių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ir taip sutinku, tai etiškai remiantis vien bandymų maximalizuot išgelbėtas gyvybes yra teisingas pasirinkimas. Deja tas pasirinkimas nėra lengvai suderinimas su žmogaus išgyvenimu.
Tarkim duodamas atlygis už išgelbėtą žmogų - 1kg duonos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasirinkus A, žmogus for sure išgelbėja 1 žmogų, for sure gauna 1kg duonos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasirinkus B, žmogus tik su 1% tikimybe Išgelbėje 1000 žmonių,
tai yra jis gauna 1000kg duonos su 1% tikimybę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visgi evoliuciškai žmogutis, kuris pasirinks B, 99% negaus duonos.
Reikės 42 dviejų metimų, jog žmogus 98.8% patikimumu gautų duonos.
Arba 7 kartus, jog tikimybė būtų 50% gauti duonos.
Jeigu tokia galimybė pasitaiko tik kelis kartus gyvenime. Žmogus, pasirinkdamas A variantą išgyvens, o B variantą tikėtina mirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taigi nors etiškai naudinga imti variantą B, evoliucinė atranka, tai žmonėms daro neintuityvią(mes taip nesielgiame), nes esame padaryti all mighty evoliucinių jėgų.
Visgi, jei tai yra ne laukinė gamtos visuomenė ir žmogus yra užtikrintas išgyvenimas, tada išties apsimoka imti variantą B. Taip pat apsimoka imti variantą B vis labiau, jei žmogaus gyvenimo trukmė ilgesnė, tai yra jis turi daugiau bandymų. Taigi esant etiškai visuomenei, galim pasiekti didesnį optimumą, jei užtikriname saugų pragyvenimą ir tiems, kurie "negauna rezultatų".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway some thoughts, kodėl racionaliai akivaizdus etinis sprendimas, nėra intuityvus. Atsakymas, mūsų egocentrinis išgyvenimo modelis susifokusavęs ne į žmoniją, bet į vieną narį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žmonių bendrija, kurios nariai yra susifokusavę ties tokiu altruistiniu tikslu nacionaliu visos žmonių grupės, išties turėtų būti pranašesnė už tą kuri tokio tikslo neturi.
Tai evoliucinė atranka tarp žmonių grupių, turėtų palikti labiau altruistines grupes, kurių žmonės vis labiau supanašėja į lasteles(nesavanaudiškas dėl "bendro" gėrio dirbančius mikroindividus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iš tos perspektyvos karai, yra naturali jėga, vedanti link tobulesnės visuomenės, kompeticija tarp skirtingų tautų, tai kas daro jas tobulesnės,
aišku yra kaina, bet tik ta kraujo kaina vyksta tobulėjimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bliamba, teisingai sakė JR. Kennedy, jog trečia pasaulinį karą pradės politikai nebuvę kareiviais. Išties toks grynai intelektualinis spekuliavimas atskirtas nuo tikrovės, šaltas ir kuriantis karus.
Fucking hard to say what's gonna happen man.&lt;/p&gt;</description><guid>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/expected-utility-evoliutonary-remarks-on-why-its-not-intuitive/</guid><pubDate>Thu, 28 Sep 2023 20:46:22 GMT</pubDate></item><item><title>grafiti</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/grafiti/</link><dc:creator>Danielius Kundrotas</dc:creator><description>&lt;p&gt;Grafiti iš esmės yra šlapinimasis.&lt;/p&gt;</description><guid>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/grafiti/</guid><pubDate>Thu, 28 Sep 2023 20:42:04 GMT</pubDate></item><item><title>Standartinis nuokrypis vs. standartinė paklaida</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/se%20vs%20std/</link><dc:creator>Danielius Kundrotas</dc:creator><description>&lt;div id="cell-id=b8b7bee2" class="cell border-box-sizing text_cell rendered"&gt;&lt;div class="prompt input_prompt"&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class="inner_cell"&gt;
&lt;div class="text_cell_render border-box-sizing rendered_html"&gt;
&lt;h3 id="$%5Csigma$-vs-SE"&gt;$\sigma$ vs SE&lt;a class="anchor-link" href="https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/se%20vs%20std/#%24%5Csigma%24-vs-SE"&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;standartinis nuokrypis(standard deviation) vs. standartinė paklaida(standard error)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žymėjimai:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$X$ - atsititktinis dydis.
$$\mu = E[X] = \frac{1}{n}\sum_{i=0}^n(x_i)$$
$$Cov[X,Y] = E[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)]$$
$$Var[X]   = Cov[X,X] = E[(X - \mu)^2] = \frac{1}{n}  \sum_{i=0}^n(x_i - {\mu})^2$$&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Standartinis nuokrypis $\sigma = \sqrt{Var[X]}$, tai duomenų išsibarstymo matas(spread)skirstinio parametras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Standartinė paklaida $SE = \frac{\sigma}{\sqrt{n}}$, tai išvestinio dydžio vidurkio standartinis nuokrypis.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h5 id="Pavyzdys:"&gt;Pavyzdys:&lt;a class="anchor-link" href="https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/se%20vs%20std/#Pavyzdys:"&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Tarkim turim gazilijoną liniuočių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paimk atsitiktinai ir nepriklausomai 25 liniuotes,
išmatuojam, jog vidurkis lygus 20 cm, o standartinis nuokrypis lygus $\sigma$ = 1 cm.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Esant gauso skirstiniui 68% duomenų patenka į $\pm 1$ cm intervalą aplink vidurkį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arba yra 95% tikimybė, jog atsitiktinai pasirinkta liniuotė bus nutolusi nuo vidurkio ne daugiau nei 2 cm.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Liniuočių vidurkio paklaida $\sqrt{25} = 5$, yra SE $= \frac{1}{5} = 0.2$ cm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Išmatavę 100 liniuočių, tikėtina gausim labai artima vidurkį ~20cm,
ir $\sigma$ beveik neturėtų pasikeisti toliau bus 1 cm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bet mūsų vidurkio paklaida $\sqrt{100} = 10$, bus mažesnė SE = 0.1cm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$\sigma$ begaliniam duomenų limite priartėja konkrečią teigiamą vertę, bet SE tampa lygi 0.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Kitas pavyzdys turime vieną liniuotę ir ją matuojame gazilijoną kartų.
Darydami prielaidą, jog neturime sisteminės paklaidos, liniuotės tikras ilgis bus vidurkis, o matavimai bus mūsų populiacija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ir nors matavimai skirsis, matuodami daug kartų eliminuosim atsitiktinę paklaidą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Praktikoje, atsitiktinė paklaida matuojamo dydžio yra standartinė paklaida SE, dar padauginta stiudento koeficiento, todėl ją galima kiek norima sumažint eliminuoti išmatavus pakankamai daug kartų.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nebūtinas normalusis skirstinys parametrams, pavyzdžiui, galima išmatuoti studentų amžių,
cj standartinis nuokrypis ~5 metai. Bet vidurkis dėl studentų skaičiaus gali turėti labai mažą atsitiktinę paklaidą tarkim kelios dienos, dėl didelio studentų skaičiaus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beje jei po to matuosim visos žmonijos populiacijos amžių, tai gausim skirtingą ir standartinį nuokrypį ir vidurkį.
Nes studentų imtis nėra atsitiktinė(netolygiai reprezentuoja visą populiaciją.)&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/se%20vs%20std/</guid><pubDate>Mon, 25 Sep 2023 21:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>