<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>DamaKubu (Įrašai apie DI)</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/</link><description></description><atom:link href="https://damakubu.github.io/damakubu/lt/categories/cat_di.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>lt</language><copyright>Contents © 2023 &lt;a href="mailto:kundrotasdanielius@gmail.com"&gt;Danielius Kundrotas&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 15:16:11 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Bitės moka matematika?</title><link>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/bees-good-at-math/</link><dc:creator>Danielius Kundrotas</dc:creator><description>&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p class="sidebar-title"&gt;Greitukas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bitės išvystė algoritmus, kuriuos galime nesunkiai matematiškai užrašyti. Tai, jog nesugebame užrašyti matematiškai algoritmų pagal kuriuos elgiamės, nėra įrodymas, jog tokių algoritmai neegzistuoja.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;Bitės, išties, labai primena šiuolaikinius krovininius lėktuvus:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bitės gan tiksliai perteikia informacija apie atstumą iki žiedo. Į tai įskaičiuodamos net vėjo greitį, kad išskrendančios bitys nepasiimtu perteklinio kuro(medaus) ir pasiimtu pakankamai, kad sugebėtų nuskristi iki taikinio(nektaro).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iš patirties mokykloje, žinau, jog didelei daliai 8-tokų, toks uždavinys būtų per sunkus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bet tai nereiškia, jog bitės moka matematika, geriau nei mielieji 8-tokai. Bitės „atrado“ algoritmą per daugelį kartų, ir jis joms veikia. Esu tikras, jog nesuvokia, bendro atstumo koncepto, bet turi siaurą suvokimą, kurio joms užtenka.
Turiu omeny, net jei bitės ir moka &lt;em&gt;suskaičiuot&lt;/em&gt; atstumą iki žiedlapio, tai nereiškia, jog jos suvoktų atstumą iki mėnulio, su kuo 8-tokai visai neblogai tvarkosi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Čia vyksta sugretinimas ir lyginimas skirtingų dalykų: abstraktaus mąstymo, bei nišinio adaptyvaus algoritmo turėjimo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p&gt;„Moksle tiems patiems reiškiniams privalu daryti prielaida, jog jie kyla iš tų pačių priežąsčių.“
- &lt;em&gt;Nepamenu!&lt;/em&gt; Lagranžas arba Laplasas&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;Jei jau lyginame žmonės ir bites, reikėtų abiem naudoti tą patį apibrėžimą.&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jei imam abstraktų mąstymą, nors sunku pasakyti, kas tose bičių galvelėse vyksta, bet iš neuronų kiekio, tikėtina 8-tokai šias varžybas laimi.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Na, o iš algoritminio prisitaikymo, vėlgi, 8-tokas jausdamas pyktį, ar kokią kitą emociją. Pritaiko kur kas sudėtingesnį algoritmą, nei atstumo skaičiavimas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Tad abiem atvejais 8-tokai laimi.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;Ką darome su bitėmis, būtų galima padaryti ir su mumis pačiais:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Tarkime egzistuoja, ateivių rasė stebinti žmonių elgesį, jie  analogiškai galėtų pasakyti, jog žmonės labai gerai moka matematiką.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p&gt;„Žmonės, kaip ir kompai, gali būti &lt;em&gt;nulaužiami&lt;/em&gt;“.
- Yuval Noah Harrari&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;Žmonės elgiasi pagal kažkokius sudėtingus algoritmus(emocijas, kalbą, pojučius), nors patiems nelabai sekasi save atkoduot, stipriai protingesnei sistemai, tai turėtų būti įmanoma.
Dėl ko DI sistemos kelia pavojų.&lt;/p&gt;</description><guid>https://damakubu.github.io/damakubu/lt/posts/bees-good-at-math/</guid><pubDate>Thu, 30 Nov 2023 14:30:57 GMT</pubDate></item></channel></rss>